\titleformat{\chapter}[display]
{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}

\chapter*{Agradecimentos}

Durante os três anos do meu percurso académico na \ac{LEI} tive a oportunidade de conhecer e
aprender com várias pessoas que me ajudaram a crescer e a evoluir como pessoa e profissional.

Em primeiro lugar, gostaria de agradecer ao meu orientador, Professor Doutor Nuno Alexandre
Pinto da Silva, pela orientação, apoio e disponibilidade demonstrada ao longo do desenvolvimento 
deste projeto. As sugestões e conselhos foram fundamentais para o sucesso deste trabalho.

A todos os meus colegas de equipa na Blip, em especial ao meu supervisor, João Reis, que fez todos
os possíveis para me apoiar durante a realização deste projeto e tornou a minha experiência na
empresa muito enriquecedora.

A todos os meus colegas que partilham a paixão pela área da informática e que me ajudaram a crescer
e a evoluir ao longo destes três anos, em especial aos colegas que me acompanharam no Núcleo de 
Estudantes de Informática e colaboraram comigo na realização de vários projetos e atividades. Em
particular à minha colega Rita Sobral, por tantas vezes me ter feito sair da minha zona de conforto, 
e ao meu colega André Barros por partilhar a ambição de aprender e fazer melhor em todos os projetos 
em que trabalhamos juntos. Todas estas experiências foram fundamentais para o meu crescimento!

Um agradecimento especial à minha família, em especial aos meus pais e irmã, pelo apoio ao longo 
de todo o meu percurso académico.

Um muito obrigado a todos!

