\chapter{Introdução} 	
\label{sec:1-Introducao} % For referencing the chapter elsewhere, usage \ref{Chapter1}

Este primeiro capítulo estabelece as bases necessárias para uma compreensão sólida do trabalho 
desenvolvido. Primeiramente é exposta a motivação do trabalho e o seu enquadramento no contexto
da Blip. De seguida, são referidos os principais objetivos identificados, a abordagem adotada, 
os contributos da realização do projeto e uma apresentação da estrutura do documento.

\section{Enquadramento}

Este documento é o resultado do estágio desenvolvido na Blip durante o sexto semestre da Licenciatura 
em Engenharia Informática do ISEP no âmbito da Unidade Curricular de Projeto / Estágio (PESTI) 
no ano letivo de 2023/2024. A Blip é uma empresa ...

\section{Descrição do Problema}



\subsection{Objetivos}
\label{sec:1-obj}

\begin{itemize}
  \item Identificar desafios de escalabilidade e performance
  \item Familiarização com a ferramenta Apache Storm 
  \item Testar e implementar Apps Storm (Java Tech Stack) 
  \item Identificar e propor soluções de integração com Apache Kafka 
  \item Ajudar a definir o planeamento de atualização e rollback 
\end{itemize}

\subsection{Abordagem}



\subsection{Contributos}



\subsection{Planeamento do Trabalho}

O planeamento do trabalho concentra-se na organização e divisão do tempo útil entre as 
várias etapas que devem ser concluídas para de forma a atingir a solução final. A Tabela 
\ref{tab:plan}, apresenta a vista geral do planeamento elaborado.

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \caption{Planeamento do Trabalho}
    \vspace{5mm}
    \label{tab:plan}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
      \hline
      \textbf{Etapa} & \textbf{Data Início} & \textbf{Duração} \\ \hline
      Familiarização com Apache Storm  & xx/xx/2024 & 2 semanas \\ \hline
      Análise das otimizações de recursos & xx/xx/2024 & 4 semanas \\ \hline
      Implementação das otimizações & xx/xx/2024 & 6 semanas \\ \hline
      Upgrade Apache Storm & xx/xx/2024 & 4 semanas \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Estrutura do Relatório}

O presente relatório apresenta cinco capítulos, sendo estes: \nameref{sec:1-Introducao},
\nameref{sec:2-EstadoArte}, \nameref{sec:3-Analise}, \nameref{sec:4-Implementacao} e
\nameref{sec:5-Conclusoes}.

O primeiro capítulo – \nameref{sec:1-Introducao} – faz uma breve contextualização do projeto de
forma a dar a conhecer a organização onde este foi realizado e uma descrição do problema que motivou
a solução apresentada. São também explicitados os objetivos a alcançar, a abordagem a seguir, os
contributos esperados, o planeamento do trabalho adotado e a estrutura do documento. Esta secção é 
fundamental para que o leitor consiga acompanhar o processo de desenvolvimento do projeto.

O segundo capítulo – \nameref{sec:2-EstadoArte} – visa realizar uma revisão de literatura,
com o intuito de aprofundar assim alguns conceitos científicos e tecnologias relevantes para
contextualizar o leitor no domínio teórico e prático do projeto. 

O terceiro capítulo – \nameref{sec:3-Analise} – tem como propósito fornecer uma descrição completa 
do desenvolvimento da solução e como o projeto funcionará na sua totalidade, abordando tanto conceitos
de domínio do problema como também os requisitos funcionais e não funcionais.

O quarto capítulo – \nameref{sec:4-Implementacao} – tem como objetivo apresentar a solução desenvolvida
e descrever detalhes de implementação, assim como explicações sobre as decisões tomadas durante o
desenvolvimento do projeto, possíveis alternativas e uma avaliação geral do sistema.

O quinto, e último, capítulo – \nameref{sec:5-Conclusoes} – realiza uma síntese dos resultados 
alcançados com o desenvolvimento do projeto, limitações encontradas bem como uma perspetiva de 
futuras melhorias e considerações finais sobre o trabalho realizado.

No final do documento são também disponibilizados alguns anexos e conteúdos bibliográficos 
que suportam o trabalho desenvolvido apresentado ao longo do presente relatório.
